\section{Aufgabenstellung}

Es soll die Streuung der Reaktionszeit und deren Streuung des Tester mittels eines Lineals gemessen werden.\\
\\
Eine Versuchsperson (der „zu Testende“) legt ihre Hand so in Höhe der 0-Markierung um das Lineal, dass sie es noch nicht berührt, aber mit einem kurzen Griff zu fassen bekäme. Sobald das Lineal fallengelassen wird, soll es die Versuchsperson so schnell wie möglich festhalten. Wenn sich zu Beginn z.B. die Oberkante des Zeigefingers auf der Höhe der 0 befindet, kann wiederum an der Zeigefinger-Oberkante die Länge der Strecke $h$ abgelesen werden, die vom Lineal durchfallen wurde, ehe die Versuchsperson „zupackte“.\\
\\
Diese Messung wird 100-mal durchgeführt.

\clearpage
\section{Auswertung}
\subsection{Messwerte}

Folgende Tabelle zeigt die gemessenen Daten:
\begin{table}[htbp]
	\begin{center}
		\begin{tabular}{r c | r c | r c | r c}
			\hhline{|t:========:t|}
			\textbf{Nr.} & \textbf{Höhe/mm} & Nr. & \textbf{Höhe/mm} & \textbf{Nr.} & \textbf{Höhe/mm} & \textbf{Nr.} & \textbf{Höhe/mm} \\ \hline
			1 & 300 & 26 & 145 & 51 & 163 & 76 & 189 \\ \hline
			2 & 210 & 27 & 105 & 52 & 100 & 77 & 142 \\ \hline
			3 & 190 & 28 & 150 & 53 & 132 & 78 & 101 \\ \hline
			4 & 175 & 29 & 215 & 54 & 130 & 79 & 145 \\ \hline
			5 & 195 & 30 & 155 & 55 & 260 & 80 & 200 \\ \hline
			6 & 155 & 31 & 255 & 56 & 137 & 81 & 150 \\ \hline
			7 & X & 32 & 178 & 57 & 192 & 82 & 106 \\ \hline
			8 & 265 & 33 & 150 & 58 & 146 & 83 & 190 \\ \hline
			9 & 125 & 34 & 255 & 59 & 146 & 84 & 135 \\ \hline
			10 & 150 & 35 & 109 & 60 & 100 & 85 & 155 \\ \hline
			11 & 132 & 36 & 141 & 61 & 267 & 86 & 145 \\ \hline
			12 & 168 & 37 & 155 & 62 & 145 & 87 & 130 \\ \hline
			13 & 135 & 38 & 127 & 63 & 110 & 88 & 180 \\ \hline
			14 & 150 & 39 & 170 & 64 & 167 & 89 & 250 \\ \hline
			15 & 146 & 40 & 230 & 65 & 131 & 90 & 167 \\ \hline
			16 & 105 & 41 & 209 & 66 & 151 & 91 & 224 \\ \hline
			17 & 190 & 42 & 135 & 67 & 180 & 92 & 170 \\ \hline
			18 & 144 & 43 & 215 & 68 & 180 & 93 & 151 \\ \hline
			19 & 206 & 44 & 220 & 69 & 193 & 94 & 256 \\ \hline
			20 & 195 & 45 & 160 & 70 & 175 & 95 & 200 \\ \hline
			21 & 96 & 46 & 195 & 71 & 171 & 96 & 205 \\ \hline
			22 & 137 & 47 & 120 & 72 & 235 & 97 & 110 \\ \hline
			23 & 86 & 48 & 245 & 73 & 125 & 98 & 138 \\ \hline
			24 & 193 & 49 & 136 & 74 & 123 & 99 & 60 \\ \hline
			25 & 175 & 50 & 135 & 75 & 200 & 100 & 120 \\ \hhline{|b:========:b|}
		\end{tabular}
	\end{center}
\end{table}

\noindent Bei dem Versuch ist es einmal vorgekommen, das dass Lineal nicht gefangen wurde, dies wird als Fehlerhafte Messung gewertet und mit einem $X$ dargestellt.


\clearpage
\subsection{Berechnung}
Die gemessen Höhen werden mit folgender Formel in eine Reaktionszeit umgerechnet.

\begin{center}
$t_i = \sqrt[2]{\dfrac{2*h_i}{g}} \hspace{2cm} g=9.81\dfrac{m}{s^2}$
\end{center}

\noindent In folgende Tabelle werden die berechneten Werte für denn Mittelwert $\mu$, die Standardabweichung $s$ und die Standardabweichung des Mittelwertes $s_\mu$ dargestellt.

\begin{table}[htbp]
	\begin{center}
		\begin{tabular}{c c c c}
			\hline
			\textbf{Wert} & $\mu$ & $s$ & $s_\mu$ \\ \hline
			\textbf{Höhe/mm} & 165.76 & 46.24 & 4.67\\ \hline
			\textbf{Reaktionszeit/ms} & 182.08 & 25.47 & 2.56\\ \hline
		\end{tabular}
	\end{center}
\end{table}

\clearpage
\subsection{Histogramme}

\subsubsection{Histogramm der Höhe}
Folgende Abbildung zeigt das Histogramm der Höhe.
\begin{figure}[htbp]
	\centering
	\includegraphics[width=0.55\textwidth]{images/chapter_1/hoehe.png}
\end{figure}

\noindent Grafisch ermittelt ergibt sich ein Mittelwert $\mu = 150mm$ und eine Standardabweichung $s = 30mm$.

\subsubsection{Histogramm der Reaktionszeit}
Folgende Abbildung zeigt das Histogramm der Reaktionszeit.
\begin{figure}[htbp]
	\centering
	\includegraphics[width=0.55\textwidth]{images/chapter_1/reaktion.png}
\end{figure}

\noindent Grafisch ermittelt ergibt sich ein Mittelwert $\mu = 170ms$ und eine Standardabweichung $s = 10ms$.

\clearpage
\section{Fazit}
Durch die nicht lineare Umrechnung Aufgrund des Wurzelausdruckes haben sind die beiden Histogramme sehr unterschiedlich.\\
\\
Das Histogramm der Höhe hat sehr gestreute Werte und weicht einer Normalverteilung stark ab.\\
Das Histogramm der Reaktionszeit kommt einer Normalverteilung sehr nahe, je höher die Anzahl der Messwerte, desto mehr sollte es sich einer gaußschen Glockenkurve annähern.\\
\\
Durch denn nicht linearen Zusammenhang hat das Histogramm der Höhe für dieses Experiment kaum Aussagekraft.

